\documentclass{article}[13pt]

\usepackage{../../../uni-notes-eng}
\usepackage{multicol}
\definecolor{back2}{HTML}{ffffff}
\definecolor{text2}{HTML}{000000}
\usepackage{wrapfig}

\author{Weronika Jakimowicz}
\title{MDM Lista 8}
\date{}

%\pagecolor{back2}
%\color{text2}

\begin{document}
\maketitle

\subsection*{ZAD. 2.}

Rozważmy równanie
$$z^k=1.$$
Jednym z jego pierwiastków jest liczba $z=e^{{2i\pi\over k}}$. Zauważmy też, że
\begin{align*}
    1+z+z^2+...+z^{k-1}=0,
\end{align*}
bo
\begin{align*}
    (z-1)(1+z+...+z^{k-1})&=z+z^2+...+z^k-1-z-...-z^{k-1}=z^k-1\\
    {z^k-1\over z-1}&=1+z+...+z^{k-1}
\end{align*}
ale $z^k-1=0$, więc
$$1+z+...+z^{k-1}=0.$$

Dla $k=2$ mamy $z=-1$ i:
\begin{align*}
    A(x)&=a_0+a_1x+a_2x^2+a_3x^3+...\\
    A(-x)&=a_0-a_1x+a_2x^2-a_3x^3+...
\end{align*}
co po wysumowaniu daje
\begin{align*}
    A(x)+A(-x)&=2a_0+a_1x(1-1)+2a_2x^2+a_3x^3(1-1)+...=\sum\limits_{n=0}^\infty 2a_{2n}x^{2n}
\end{align*}
i upraszczając dostajemy:
$$\color{acc}\sum\limits_{n=0}^\infty a_{2n}x^{n}=\frac12(A(\sqrt x)+A(-\sqrt x))$$

\begin{align*}
    A(x)&=a_0+a_1x+a_2x^2a_3x^3+a_4x^4+a_5x^5+a_6x^6+a_7x^7+...\\
    A(zx)&=a_0+a_1zx+a_2z^2x^2+a_3z^3x^3+a_4z^4x^4+a_5z^5x^5+a_6z^6x^6+a_7z^7x^7+...\\
    A(z^2x)&=a_0+a_1z^2x+a_2z^4x^2+a_3z^6x^3+a_4z^8x^4+a_5z^{10}x^5+a_6z^{12}x^6+a_7z^{14}x^7+...
\end{align*}
Zauważmy, że $z^{3k}=1^k=1$, więc przy $a_{3n}$ zawsze mamy tylko $x^{3n}$, natomiast przy pozostałych potęgach, czyli $z^{3k+r}$, gdzie $r=1$ lub $r=2$ mamy
$$z^{3k+r}=z^{3k}z^r=z^r.$$  
Dodając wszystkie te wartości, tak jakd dla przypadku $k=2$, dostajemy
\begin{align*}
    A(x)+A(zx)+A(z^2x)&=3a_0+a_1x(1+z+z^2)+a_2x^2(1+z+z^2)+3a_3x^3+a_4x^4(1+z^1+z^2)+...=\\
    &=3a_0+3a_{3}x^{3}+...=\sum\limits_{n=0}^\infty 3a_{3n}x^{3n}
\end{align*}
a więc aby dostać funkcję tworzącą ciągu $a_{3n}$ wystarczy wziąc 
$$\color{acc}\frac13(A(\sqrt[3]{x})+A(e^{{2i\pi\over3}}\sqrt[3]{x})+A(e^{{4i\pi\over3}}\sqrt[3]{x}))=\sum\limits_{n=0}^\infty a_{3n}x^n.$$

\subsection*{ZAD. 3.}
$$a_n=\sum\limits_{i=0}^\infty F_iF_{n-i}$$

\begin{align*}
    f(x)&=\sum\limits_{n=0}^\infty a_nx^n=\sum\limits_{n=0}^\infty x^n\sum\limits_{i=1}^n F_iF_{n-i}
\end{align*}

\subsection*{ZAD. 4.}

$k$-ta pochodna funkcji $f(x)=(1+x)^\alpha$ to
$$f^{(k)}(x)=\alpha(\alpha-1)...(\alpha-k+1)(1+x)^{\alpha-k}$$
czyli szereg Maclaurina (tzn. szereg Taylora w zerze) dla funkcji $f(x)$ to:
\begin{align*}
    (1+x)^\alpha&=(1+0)^\alpha+{\alpha\over 1!}(1+0)^{\alpha-1}x+{\alpha(\alpha-1)\over 2!}(1+0)^{\alpha-2}x^2+...=\\
    &=\sum\limits_{n=0}^\infty {\alpha(\alpha-1)...(\alpha-n+1)\over n!}x^n=\sum\limits_{n=0}^\infty {a^{\underline{n}}\over n!}x^n
\end{align*}
Co zgadza się ze wzorem podanym w treści zadania.

\subsection*{ZAD. 6.}

$$d_{n+1}=n(d_n+d_{n-1})$$

Na podłodze mamy rozłożone $(n+1)$ par skarpet o różnych wzorach i kolorach. Chcemy być osobą nietuzinkową, więc nie możemy nosić dwóch skarpet z jednej pary, dlatego szukamy ilości sposobów na jakie możemy pomieszać naszą kolekcję. 

Podnosimy górną skarpetkę z pierwszej pary. Odkładamy ją na bok i na $n$ sposobów wybieramy skarpetkę z pozostałych $n$ par. Teraz mamy dwie możliwości:

\point jeśli po prostu zamienimy skarpetę numer $1$ z wybraną na $n$ sposobów skarpetą, to zostaje nam pomieszać pozostałe $(n-1)$ skarpet, czyli mamy $nd_{n-1}$

\point jeśli z kolei nie zadowolimy się zwykłą podmianą pierwszej skarpety i tej wybranej, to tymczasowo kładziemy pierwszą skarpetę na wybranym miejscu i uznajemy to parę, po czym dokonujemy przemieszania nowo utworzonych $n$ par skarpet, czyli $nd_n$.
\medskip

Po zsumowaniu tych dwóch możliwych scenariuszy dostajemy
$$d_{n+1}=nd_n+nd_{n-1}$$
potencjalnych sposobów ułożenia kolekcji skarpet w sposób ciekawy.
\bigskip

Do tej rekurencji potrzebujemy znać wartość $d_0$ oraz $d_1$, gdyż $d_2=1\cdot d_1+1\cdot d_0$. 

Przy $d_0$ mamy zbiór pusty, więc nie robimy nic. To można nie robić tylko na jeden sposób, czyli $d_0=1$. 

Przy $d_1$ mamy tylko jeden element, więc tak czy siak on musi wylądować na miejscu $1$, więc na singletonie nie jesteśmy w stanie utworzyć ani jednego nieporządku. Stąd $d_1=0$.
\smallskip

$$d_n=nd_{n-1}+(-1)^n$$

Dla $n=1$ mamy 
$$d_1=1d_0+(-1)^1=1-1=0$$
co jest prawdą jak tłumaczyłam wyżej. Teraz załóżmy, że wzór jest poprawny dla pierwszych $n$ wyrazów. Wtedy
\begin{align*}
    d_{n+1}&=n(d_n+d_{n-1})\overset{*}{=}nd_n+d_n-(-1)^n=(n+1)d_n+(-1)^{n+1}
\end{align*}
Równość z $*$ wynika z faktu, że
$$d_n=nd_{n-1}+(-1)^n$$
$$nd_{n-1}=d_n-(-1)^n$$

\begin{align*}
    d_n&=nd_{n-1}+(-1)^n=n((n-1)d_{n-2}+(-1)^{n-1})+(-1)^n=\\
    &=n(n-1)((n-2)d_{n-3}+(-1)^{n-2})+n(-1)^{n-1}+(-1)^n=\\
    &=n!d_0+\sum\limits_{k=1}^{n-1}{n!\over (n-k)!}(-1)^{n-k}=\sum\limits_{k=0}^{n}{n!\over(n-k)!}(-1)^{n+k}=\\
    &=\sum\limits_{k=0}^n{n\choose k}k!(-1)^{n+k}
\end{align*}
zamiana wykładnika przy $(-1)^{n-k}$ jest możliwa, bo $(-1)^{2k}=1$, czyli:
$$(-1)^{n-k}=(-1)^{n-k}(-1)^{2k}=(-1)^{n-k+2k}=(-1)^{n+k}$$
co jest wzorem ogólnym na ilość nieporządków.

\subsection*{ZAD. 7.}

\end{document}