\documentclass{article}

\usepackage{../../uni-notes-eng}

\begin{document}
    \subsection*{ZAD. 1.}

    \emph{Udowodnić, że jeśli $x_n\to x$ oraz $y_n\to y$ w przestrzeni unormowanej $X$, to $x_n+y_n\to x+y$. Pokazać, że jeśli $\lambda_n\to \lambda$, gdzie $\lambda_n, \lambda\in\C$, to $\lambda_nx_n\to\lambda x$.}

    Skoro $x_n\to x$ oraz $y_n\to y$, wiemy, że zachodzi
    $$(\forall\;\varepsilon>0)(\exists\;N)(\forall\;n\geq N)\;\|x_n-x\|<\varepsilon$$
    $$(\forall\;\varepsilon>0)(\exists\;N)(\forall\;n\geq N)\;\|y_n-y\|<\varepsilon$$

    Weźmy więc dowolnego $\varepsilon>0$. Wtedy dla $x_n$ znajdziemy $N_x$ że dla $n\geq N_x$ wszystkie $x_n$ są co oddalone od $x$ o mniej niż $\varepsilon$. Tak samo dla $y_n$ znajdziemy $N_y$ które to spełnia. Możemy więc wybrać 
    $$N=max(N_x, N_y).$$
    Wtedy dla dowolnego $n\geq N$ zachodzą dwie nierówności:
    $$\|x_n-x\|<\varepsilon$$
    $$\|y_n-y\|<\varepsilon$$
    które po dodaniu tworzą
    $$\varepsilon>\|x_n-x\|+\|y_n-y\|\geq\|x_n-x+y_n-y\|=\|(x_n+y_n)-(x+y)\|.$$

    \podz{sep}

    Weźmy dowolny $\varepsilon>0$ wtedy również
    $${\varepsilon\over \|x\|+1}>0$$
    $${\varepsilon\over |\lambda|+1}>0$$
    są dowolnie małe, w zależności od doboru $\varepsilon$. Czyli znajdziemy $N$ takie, że dla wszystkich $n\geq N$ zachodzi
    $$|\lambda_n-\lambda|<{\varepsilon\over \|x\|+1}$$
    $$\|x_n-x\|<{\varepsilon\over |\lambda|+1 }$$
    Niech $M$ będzie takie, że dla każdego $n\geq M$ jest
    $$|\lambda_n|-|\lambda|\leq||\lambda_n|-|\lambda||\leq|\lambda_n-\lambda|<1$$
    i wtedy
    $${|\lambda_n|\over |\lambda|+1}<1.$$
    Weźmy dowolny $n$ taki, że $n\geq\max(N, M)$, wtedy:
    \begin{align*}
    \|\lambda_nx_n-\lambda x\|&=\|\lambda_nx_n-x\lambda_n+x\lambda_n-x\lambda\|=\|\lambda_n(x_n-x)+x(\lambda_n-\lambda)\|\leq\\
    &\leq\|\lambda_n(x_n-x)\|+\|x(\lambda_n-\lambda)\|=|\lambda_n|\|x_n-x\|+\|x\||\lambda_n-\lambda|<\\
    &<|\lambda_n|{\varepsilon\over |\lambda|+1}+\|x\|{\varepsilon\over \|x\|+1}<\varepsilon+\varepsilon=2\varepsilon
    \end{align*}

\subsection*{ZAD. 2.}
\emph{Pokazać zupełność przestrzeni $L^p(0, 1)$ dla $p\geq 1$.}
\smallskip

\textbf{Wskazówka:} Postępować tak jak w przypadku $p=1$. Skorzystać z nierówności
$$\|\sum|f_n|\|_p\geq\sum\|f_n\|_p.$$

\podz{sep}
\medskip

{\color{def}Twierdzenie}: Przestrzeń unormowana jest zupełna $\iff$ każdy szereg bezwzględnie zbieżny jest zbieżny.
\medskip

Weźmy dowolny szereg bezwzględnie zbieżny
$$\sum\limits_{n=1}^\infty\|f_n\|_p=b<\infty.$$
Chcemy pokazać, że jest on zbieżny, to znaczy że szereg jego sum częściowych
$$S_n=\sum\limits_{k=1}^n |f_n|$$
jest zbieżny, czyli
$$\sum\limits_{k=1}^\infty S_k=s<\infty.$$

Niech $g(x)=\sum\limits_{n=1}^\infty|f_n(x)|$. Funkcja ta jest mierzalna i nieujemna bo jest granicą punktową szeregów funkcji nieujemnych i mierzalnych. Zatem mamy
$$\|g\|_p=\Big(\int\limits_0^1|g(x)|^pdx\Big)^{\frac1p}=\Big(\int\limits_0^1(\sum\limits_{n=1}^\infty|f_n(x)|)^p\Big)^\frac1p\leq \Big(\int\limits_0^1\sum|f_n|^p\Big)^\frac1p\leq\sum\Big(\int|f_n|^p\Big)^\frac1p=\sum\|f_n\|<\infty.$$

W takim razie szereg $\sum f_n(x)$ jest bezwzględnie zbieżny prawie wszędzie. Możemy więc określić
$$h(x)=\begin{cases}\sum|f_n(x)|\quad \text{gdy zbieżny}\\
0\end{cases}$$

{\color{cyan}ja ni cholery nie rozumiem co sie dzieje}

\subsection*{ZAD. 3.}
\emph{W przestrzeni $C_\R[0,1]$ znaleźć odległość funkcji $x^n$ od dwuwymiarowej podprzestrzeni $E=\{ax+b\;:\;a,b\in\R\}$.}
\medskip

Tutaj pamiętam, że najładniejszą opcją będzie przewrócenie funkcji $x^n$ tak, żeby zaczynała i kończyła się w 0. Ale to na koniec, najpierw chcę się nauczyć robić to cierpiąc.
\medskip

Zauważmy, że $E$ to wykres funkcji $g(x)=ax+b$. Odległość między funkcją $f$ a dowolną funkcją z tej przestrzeni to najmniejsza wartość
\begin{align*}
    \|f-g\|&=\max|x^n-ax-b|
\end{align*}

\podz{sep}
\smallskip

To ja chyba jednak wolę metodę na Szwarca. Rozważmy odległość funkcji
$$x^n-x$$
od dowolnej funkcji liniowej postaci
$$ax+b$$
Na wykresie to wygląda mniej więcej tak:

\begin{center}
\begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[axis y line = middle, axis x line = middle]
        \addplot[color=def, domain=-0.2:1.2]{x^5 - x};
        \addplot[color=acc, domain=-0.3:1.2]{0.5*x -0.3};
    \end{axis}
\end{tikzpicture}
\end{center}

Chcemy, żeby największa odległość między tymi dwoma wykresami była jak najmniejsza. To będzie funkcja stale równa $\frac y2$, gdzie $y$ to najbardziej ujemna wartość $x^n-x$. Ale to długie, bo trzeba pokazać, że nic innego nie śmignie bo mamy funkcję prostą i aaaa.




\end{document}